# [Регулярные выражения](https://learn.javascript.ru/regular-expressions)

_Внимание. Приведенная информация по регулярным выражениям не является исчерпывающей, а только лишь ознакомительной._
<blockquote>
Регулярные выражения - это шаблоны, используемые для сопоставления последовательностей символов в строках.
</blockquote>



## Синтаксис

```js

/pattern/flags
new RegExp(pattern, flags)

```

* `pattern` - текст регулярного выражения.
* `flags` - флаги, которые влияют на поиск:
  * `i` - игнорирование регистра при сопоставлении. Нет разницы между `A` и `a`;
  * `g` - глобальное сопоставление. С этим флагом поиск ищет все совпадения, без него – только первое.

```js

/fe-30/gi
new RegExp('fe-30', 'gi');

```

## Поиск: метод str.match

Метод `str.match(regexp)` для строки `str` возвращает совпадения с регулярным выражением `regexp`.

1. Если передан флаг `g` то метод ищет все совпадения и возвращает массив с ними.
2. Если не передан флаг `g` то метод ищет только первое совпадения и возвращает массив с ним.
3. Если ничего не найдено возвращает `null`.

```js

const str = 'С другой стороны консультация с широким активом требуют определения и уточнения системы обучения кадров, Товарищи, соответствует насущным потребностям. Задача организации, в особенности же начало повседневной работы по формированию позиции требуют определения и уточнения модели развития. Значимость этих проблем настолько очевидна, что дальнейшее развитие различных форм деятельности обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании систем массового участия. Равным образом дальнейшее развитие различных форм деятельности требуют определения и уточнения позиций, занимаемых участниками в отношении поставленных задач. Повседневная практика показывает, что консультация с широким активом представляет собой интересный эксперимент проверки существенных финансовых, Товарищи, и административных условий. Товарищи! дальнейшее развитие различных форм деятельности требуют определения и уточнения системы обучения кадров, соответствует насущным потребностям. Товарищи! Разнообразный и богатый опыт реализация намеченных плановых заданий обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании соответствующий условий активизации. Значимость этих проблем настолько очевидна, что начало повседневной работы по формированию позиции требуют определения и уточнения существенных финансовых и административных условий. С другой стороны постоянное информационно-пропагандистское обеспечение нашей деятельности обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании соответствующий условий активизации. Задача организации, в особенности же начало повседневной работы по формированию позиции требуют от нас анализа форм развития. Товарищи! Разнообразный и богатый опыт постоянный количественный рост и сфера нашей активности позволяет оценить значение позиций, занимаемых участниками в отношении поставленных задач.';
const result = str.match(/товарищи/gi);
console.log(result);

```

## Замена: метод str.replace

Метод `str.replace(regexp, replacement)` заменяет совпадения с `regexp` в строке `str` на `replacement` (все, если есть флаг `g`, иначе только первое).

```js

const str = 'С другой стороны консультация с широким активом требуют определения и уточнения системы обучения кадров, Товарищи, соответствует насущным потребностям. Задача организации, в особенности же начало повседневной работы по формированию позиции требуют определения и уточнения модели развития. Значимость этих проблем настолько очевидна, что дальнейшее развитие различных форм деятельности обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании систем массового участия. Равным образом дальнейшее развитие различных форм деятельности требуют определения и уточнения позиций, занимаемых участниками в отношении поставленных задач. Повседневная практика показывает, что консультация с широким активом представляет собой интересный эксперимент проверки существенных финансовых, Товарищи, и административных условий. Товарищи! дальнейшее развитие различных форм деятельности требуют определения и уточнения системы обучения кадров, соответствует насущным потребностям. Товарищи! Разнообразный и богатый опыт реализация намеченных плановых заданий обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании соответствующий условий активизации. Значимость этих проблем настолько очевидна, что начало повседневной работы по формированию позиции требуют определения и уточнения существенных финансовых и административных условий. С другой стороны постоянное информационно-пропагандистское обеспечение нашей деятельности обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании соответствующий условий активизации. Задача организации, в особенности же начало повседневной работы по формированию позиции требуют от нас анализа форм развития. Товарищи! Разнообразный и богатый опыт постоянный количественный рост и сфера нашей активности позволяет оценить значение позиций, занимаемых участниками в отношении поставленных задач.';
const result = str.replace(/товарищи/gi, 'Друзья');
console.log(str);
console.log(result);

```

## Проверка: метод regexp.test

Метод `regexp.test(str)` проверяет, есть ли хоть одно совпадение, если да, то возвращает `true`, иначе `false`.

```js

const str = 'С другой стороны консультация с широким активом требуют определения и уточнения системы обучения кадров, Товарищи, соответствует насущным потребностям. Задача организации, в особенности же начало повседневной работы по формированию позиции требуют определения и уточнения модели развития. Значимость этих проблем настолько очевидна, что дальнейшее развитие различных форм деятельности обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании систем массового участия. Равным образом дальнейшее развитие различных форм деятельности требуют определения и уточнения позиций, занимаемых участниками в отношении поставленных задач. Повседневная практика показывает, что консультация с широким активом представляет собой интересный эксперимент проверки существенных финансовых, Товарищи, и административных условий. Товарищи! дальнейшее развитие различных форм деятельности требуют определения и уточнения системы обучения кадров, соответствует насущным потребностям. Товарищи! Разнообразный и богатый опыт реализация намеченных плановых заданий обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании соответствующий условий активизации. Значимость этих проблем настолько очевидна, что начало повседневной работы по формированию позиции требуют определения и уточнения существенных финансовых и административных условий. С другой стороны постоянное информационно-пропагандистское обеспечение нашей деятельности обеспечивает широкому кругу (специалистов) участие в формировании соответствующий условий активизации. Задача организации, в особенности же начало повседневной работы по формированию позиции требуют от нас анализа форм развития. Товарищи! Разнообразный и богатый опыт постоянный количественный рост и сфера нашей активности позволяет оценить значение позиций, занимаемых участниками в отношении поставленных задач.';
const result = /товарищи/gi.test(str);
console.log(result);

```


## Символьные классы

* `\d` («d» от английского «digit» означает «цифра») - Цифра: символ от 0 до 9.
* `\s` («s»: от английского «space» – «пробел») - Пробельные символы: включает в себя символ `пробела`, табуляции `\t`, перевода строки `\n` и некоторые другие редкие пробельные символы, обозначаемые как \v, \f и \r.
* `\w` («w»: от английского «word» – «слово») - Символ «слова», а точнее – буква латинского алфавита или цифра или подчёркивание `_`. Нелатинские буквы не являются частью класса `\w`, то есть буква русского алфавита не подходит.

```js

const str = 'I love HTML5 more than HTML4';
const result = str.match(/\w\w\w\w\d/g);
console.log(result);

```

```js

const tel = '+38 (067) 123-23-23';
const result = tel.match(/\d/g).join('');
console.log(result);

```


`\D` - Не цифра: любой символ, кроме `\d`, например буква.
`\S` - Не пробел: любой символ, кроме `\s`, например буква.
`\W` - Любой символ, кроме `\w`, то есть не буквы из латиницы, не знак подчёркивания и не цифра. В частности, русские буквы принадлежат этому классу.

```js

const tel = '+38 (067) 123-23-23';
const result = tel.replace(/\D/g, '');
console.log(result);

```


## Точка – это любой символ (почти любой :)).

```js

const regexp = /CS.3/;

console.log( "CSS3".match(regexp) ); 
console.log( "CS-3".match(regexp) ); 
console.log( "CS 3".match(regexp) ); 
```


```js

const regexp = /test.@gmail\.com/gi; // символ "\" используется для экранирования спецсимвола regexp
console.log(regexp.test('test1@gmail.com'));

```

## Якоря: начало строки ^ и конец $

Каретка `^` означает совпадение с началом текста, а доллар `$` – с концом.

```js

const regexp = /^regexp/gi;

const str1 = 'RegExp is awesome';
const str2 = 'I love RegExp';

console.log(regexp.test(str1));
console.log(regexp.test(str2));


```

## Проверка на полное совпадение

```js

const regexp = /^regexp$/gi;

const str1 = 'RegExp is awesome';
const str2 = 'I love RegExp';
const str3 = 'RegExp';

console.log(regexp.test(str1));
console.log(regexp.test(str2));
console.log(regexp.test(str3));

```


## Наборы

Для примера, `[eao]` означает любой из 3-х символов: 'a', 'e' или 'o'.

```js

const regexp = /html[45]/gi;
const str = 'HTML1, HTML2, HTML3, HTML4, HTML5'
console.log(str.match(regexp));

```

## Диапазоны

Ещё квадратные скобки могут содержать диапазоны символов.

К примеру, `[a-z]` соответствует символу в диапазоне от 'a' до 'z', или `[0-5]` – цифра от 0 до 5.

```js

const regexp = /[0-9\-]/g;
const str = '123-443-35-5'
const result = regexp.test(str);

console.log(result);


```

## Исключающие диапазоны

Помимо обычных диапазонов, есть «исключающие» диапазоны, которые выглядят как `[^…]`.
Они обозначаются символом каретки `^` в начале диапазона и соответствуют любому символу **за исключением** заданных.

```js

const regexp = /[^0-9A-Za-z\._]/g;
const str = 'Qwerty.1234_)))?!!'
const result = regexp.test(str);
const replacedStr = str.replace(regexp, '');

console.log(result);
console.log(replacedStr);

```

## Квантификаторы `+`, `*`, `?` и `{n}`

### Количество `{n}`

Самый простой квантификатор — это число в фигурных скобках: `{n}`.  
Он добавляется к символу (или символьному классу, или набору `[...]` и т.д.) и указывает, сколько их нам нужно.

```js

console.log('HTML5 is more better than HTML4'.match(/[A-Z0-9]{5}/g));

```

### Диапазон: `{n,n}`
Для того, чтобы найти от 3 до 5 символов, мы можем указать границы в фигурных скобках: `{3,5}`

Верхнюю границу можно не указывать. Тогда шаблон `{3,}` найдёт последовательность символов длиной 3 и более.


```js

console.log(/^.{1,}@.{1,}\..{2,3}$/.test('test@gmail.com'));

```

### Короткие обозначения

* `+` - Означает «один или более». То же самое, что и `{1,}`.
* `?` - Означает «ноль или один». То же самое, что и `{0,1}`. По сути, делает символ необязательным.
* `*` - Означает «ноль или более». То же самое, что и {0,}. То есть символ может повторяться много раз или вообще отсутствовать.

```js

console.log(/^.+@.+\..{2,3}$/.test('test@gmail.com'));
console.log( "0 1 12.345 7890".match(/\d+\.\d+/g)); // Дестичные дроби
console.log( "<body><span>Hello</span></body>".match(/<[a-z]+>/gi)); // открывающийся HTML-тег без атрибутов


```

## [Ленивый поиск](https://learn.javascript.ru/regexp-greedy-and-lazy) 

## [Скобочные группы](https://learn.javascript.ru/regexp-groups)

Рассмотрим лишь часть функционала:

Часть шаблона можно заключить в скобки `(...)`. Это называется «скобочная группа».

Если установить квантификатор после скобок, то он будет применяться ко всему содержимому скобки, а не к одному символу.

```js

console.log( 'Lazy dog says "wof". Other dogs say "WofWofWofWof"'.match(/(wof){3,}}/gi) );

```

```js

const regexp = /(\w+\.)+\w+/g; // Домен сайта
const str1 = 'mail.com';
const str2 = 'users.mail.com';
const str3 = 'smith.users.mail.com';

console.log( `${str1} ${str2} ${str3} dasdasd .com`.match(regexp) );

```
 
## Альтернация (или) `|`

Альтернация – термин в регулярных выражениях, которому в русском языке соответствует слово «ИЛИ».

В регулярных выражениях она обозначается символом вертикальной черты `|`.

```js

let regexp = /html|css|java(script)?/gi;

let str = "Сначала появился язык Java, затем HTML, потом JavaScript";

console.log( str.match(regexp) );

```

## [Еще методы](https://learn.javascript.ru/regexp-methods)

